只有媽媽才明白

只有媽媽才明白 - 陳惜姿

《非同凡響》劇照

和女兒看《非同凡響》，之後她說，戲裏那個母親很衰，女兒在家長日知道成績退步後哭得厲害，她還在車上繼續罵。

我說，這樣的媽媽其實不少。葉童飾演的媽媽真實感很強──典型中產家長，自己可能也是名校畢業（認識女兒學校的修女），長子拿獎學金入史丹福，不能接受港大中大以外的本地大學。得悉女兒成績追不上，會暴跳如雷，急忙替她找補習。

情緒平復後她對女兒好言相勸：媽媽無非想你將來有多一些選擇，能做自己喜歡的工作。一句「想你將來有更多選擇」多麼熟悉，相信很多媽媽都說過。

但邁向「將來」的過程中，子女要犧牲幾多？矛盾是：鞭打他一直向前固然不行，輕率鼓勵他自由追夢，之後的路也不會易走。母親要陪伴一個年輕人成長，很不容易。

在大學裏確實遇過學生為追求理想停學，作為老師是容易的，因我的支持沒成本。但我也會婉轉地勸說，這麼艱難考進大學了，有什麼事非要這幾年做不可？家人同意嗎？

戲裏還有劉玉翠飾演的母親，生有輕度弱智的兒子，不甘兒子就讀特殊學校，老想轉校。

家裏櫃底的膠箱藏着長子的舊書，準備幼子轉到主流學校時用。後來想通了，有些事強求不來，心裏釋然，把舊書掉進垃圾袋。掉走的，還有許多心結。那一幕，只有媽媽才明白。

陳惜姿

上一則
上一則
蘇州道觀獲捐書 (蔣芸)

下一則
下一則
語言天才的遺憾 (馮睎乾)